香港話定香港粵語

香港話：稱呼問題爭議

最近網上有話香港粵語應該改叫 #香港話 , 以至於依排大量出現關於粵語嘅討論同埋「研究」, 之但係好多所謂「研究」其實亦唔係太accurate、分晰方法仍然沿用中華本位思考, 依點係有少少問題。不過對於 #香港話 一名, 係冇可能反對, 點解咁講呢? 因為依樣嘢根本唔係新嘢黎, 而係一直都存在而且由好多文化人/學者提倡用, 為更易理解, 以下用幾個事例略講。

1. #香港話起源及定義:
香港話依個講法嘅雛型起源時間未知, 不過早喺1992年Prof. D. W. C. So 就經香港語言學學會, 發表《Language-based bifurcation of secondary schools in Hong Kong: past, present & future》學術文章, 公開提倡:「香港人日常習慣使用粵英混合語, 比較起英文同純粵語, 粵英混合語更符合成為香港母語」嘅睇法, 與當時主流觀點有異。主流認為粵英混合語係「 #有毒語言」, 要推行「 #粵語淨化政策」、例如議事不可使用粵英混合語；「母語教學」列明粵英混合語係 #優先刪除對象、即以粵語授課嘅中文中學, 教師必須用純粵語教學, 亦必須確保學生唔會出現粵英夾雜情況。

簡單啲講, 香港話定義一句講完, 即係「#粵英混合語」, 或者用另一個講法就係受到英文影響發展嘅粵語分支。

2. #香港話一名點解流行:
好似上面咁講, 香港話並唔係近排先出現嘅嘢, 先唔講文化界推廣依個概念都有一段時間, 其實日本嗰邊都有係商業層面見到 香港話一詞使用情況, 主要出現喺市面有售嘅廣東話（日：広東語）學習教材, 而有啲嘢大家都心知肚明, 學廣東話動機其實好大程度係因為香港、例如但唔限於電影同Cantopop 影響，又或者係去澳門旅遊, 所以有啲出版社為求脫穎而出、突顯自己係sell : 「黎自香港嘅廣東話教材」, 就會用 香港話（日：香港語）/香港粵語做名招徠，吸引讀者, 慢慢就變成一個約定俗成用法。

台灣方面就比較有趣, 比較台灣本位嘅台灣人對於「#台語VS閩南話」係分得幾清楚, 佢哋強調雖然台語、閩南話可以基本溝通, 但台語受日文影響, 因此台語並唔等同閩南話, 所以有啲比較近呢種立場嘅台灣人就會以同樣邏輯理解「#香港話VS廣東話」關係, 而較為選擇用 #香港話 稱呼。

3. #香港話地位同對照組:
雖然上面兩點, 對於好多略有認識廣東話嘅人、香港人與否都會容易明白, 但當要進一步解釋嘅時候, 有啲「研究」會將香港話 視為「#廣東地區嘅一種口音分支」, 會將香港話同例如廣府粵語、北海粵語等並列比較, 原本唔係咩大問題, 但依種比較法有兩個弊病, 一係置香港話於「#中國境內粵語方言發展」嘅context、二係忽略一個更為重要嘅國際比較點、亦係點解香港粵語 #應該叫做香港話 嘅根本原因。

#國際黎睇, 現代粵語主要分有四大重要分支 – 香港粵語、澳門粵語、南洋粵語及中國粵語。雖然四大分支都係系出廣府, 但因為各自受到其他語言所影響、最後得出唔同嘅語言構成結果:

(i) 香港: 如上述, 香港粵語百幾年黎不斷受英文影響, 兩文互相交流, 最後形成音調、語調受英文影響、而含有大量英文借詞嘅 #香港話

(ii) 澳門: 類似香港情況, 但主要受葡文影響, 不過由於澳門葡文教育規模上未如香港英文教育, 所以相對而言, 澳門粵語含有部份而非大量葡文借詞, 但長年嘅語言、文化交流亦令澳門粵語音調、語調有受影響

(iii) 南洋: 南洋情況比較複雜, 以馬來西亞為例, 粵語隨移民/海外勞工引入當地之後, 同好多唔同嘅語言, 包括本地嘅馬來文、外來嘅英文、客家話、福建話等混合, 而其中最主要受到馬來文影響, 最終誕生語調、音調、用詞皆有唔同嘅新粵語, 即係馬來西亞粵語

(iv) 中國: 廣州因應普通話政策影響, 即使原本作為較元祖嘅廣府粵語, 亦有所改變, 部份語調、用詞受普通話（或其現代漢語書寫系統）影響, 繼而變化為涉入普通話元素嘅新廣府粵語

以上四種雖然可以互相溝通, 但去到有啲情況, 因應對方用字遣詞, 亦可能有誤會, 如「的士VS 德士」、「落雨VS 落水」、「聲灑 VS 感應器」、「碧瀝 VS 煞車」、「科文 VS 監工」等。所以如果用返一個國際比較去睇, 就唔難明白點解 #香港話 依個term 係合情合理同有需要。

一定係香港話架啦

麻煩借一借個位

點解咁都冇人講？星期二就係選委會就優先長者投票及限制點票人數嘅立法會選舉活動指引建議嘅最後期限

直情叫「國語」！！！

香港語

推

居然有人downvote wtf

I am Hongkonger. I speak Hongkongwa

香港話

港式粵語得唔得？

兩年前有架仔同學問我香港講咩話
我已經係答 香港語

大家的香港語

諗起本日文教科書